%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2015 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename
%$ lualatex $basename

\documentclass[12pt]{article}

\usepackage{1920-pablo}
\usepackage{1920-pablo-paternault}
\usepackage{1920-pablo-listings}
\usepackage{numprint}
\usepackage{multicol}
\usepackage[a5paper,margin=2cm]{geometry}

\pagestyle{empty}
\begin{document}

\begin{center}
  {\large \textsc{Devoir surveillé}}
  ---
  Correction

  ~\hrule
\end{center}

\begin{exercice}[Cours et application directe --- 7 points]~

  \emph{Les questions sont indépendantes.}
  \begin{enumerate}
    \item \emph{Soit $u$ la suite définie sur $\mathbb{N}$ par $u_0=3$, et pour $n\in\mathbb{N}$, $u_{n+1}=2u_n-4$.}
      \begin{enumerate}
        \item \emph{Calculer $u_2$.} $u_1=2\times u_0-4=2\times 3-4=2$, et $u_2=2\times u_1-4=2\times 2-4=0$.
        \item \emph{Donner le cinquième terme de cette suite.} La difficulté ici est de ne pas se tromper d'indice : $u_0$ est le premier terme, $u_1$ le deuxième, \ldots et $u_4$ le cinquième. Le cinquième terme est donc $u_4=-12$.
      \end{enumerate}
    \item \emph{Soit $v$ la suite arithmétique de premier terme $v_0=8$ et de raison 3. Quelle est la formule explicite de $v_n$ (pour $n\in\mathbb{N}$) ?} $v_n=v_0+r\times n$ (où $r$ est la raison), donc $v_n=8+3n$.
    \item \emph{Soit $w$ la suite définie par $w_0=1729$, et pour $n\in\mathbb{N}$, $w_{n+1}=2w_n+1$. On admet que tous les termes de $w$ sont strictement positifs. Déterminer les variations de $w$.} Il y a différentes méthodes ; nous allons ici calculer la différence $w_{n+1}-w_n$ : $w_{n+1}-w_n=2w_n+1-w_n=w_n+1$. Or $w_n$ est positif, donc $w_n+1$ aussi, donc $w_{n+1}-w_n$ est positif : la suite est croissante.
    \item \emph{Démontrer que pour tout entier $n$ non nul, on a : $1 + 2 + \ldots + n = \frac{n(n+1)}{2}$.} Voir le cours.
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}[Algorithmique --- 6 points]~

  \hfill\emph{Adapté du Bac S 2012.}

  \noindent Soit $u$ la suite définie pour tout $n\in\mathbb{N}^*$ par
  $u_n=\frac{1^2+2^2+\ldots+n^2}{n^3}$.
  On considère l'algorithme suivant.

  \begin{multicols}{2}

    \begin{lstlisting}[language=naturel,frame=lines,mathescape]
Lire n
0 -> u
Pour k allant de 1 a n
Faire
  u + k$^2$ -> u
FinPour
Afficher u
    \end{lstlisting}

    \columnbreak

    \begin{enumerate}
      \item \emph{Donner la valeur affichée par cet algorithme si l'utilisateur entre la valeur $n=3$.} Pour $n=3$, le contenu de la boucle est exécutée 3 fois. À la fin de la première fois, $u$ vaut $0+1^2=1$ ; à la fin de la deuxième fois, $u$ vaut $1+2^2=5$ ; et enfin, la troisième fois, $u$ vaut $5+3^3=14$.
    \end{enumerate}
  \end{multicols}
  \begin{enumerate}
      \setcounter{enumi}{1}
    \item \emph{Modifier l'algorithme afin qu'il affiche la valeur de $u_n$ si l'utilisateur entre la valeur de $n$.} L'algorithme calcule la valeur $1^2+2^2+\ldots+n^2$. Pour obtenir $u_n$, il suffit donc de diviser par $n^3$. Il faut donc remplacer la dernière ligne «~\textbf{Afficher} u~» par «~\textbf{Afficher} $\frac{u}{n^3}$~».
    \item \begin{em}Voici les résultats fournis par l'algorithme modifié, arrondis à $10^{-3}$.
      \begin{center}
        \begin{tabular}{c|c|c|c|c|c|c}
          $n$ & 5 & 10 & 20 & 50 & 100 & 1000 \\
          \hline
          $u_n$ & 0,440 & 0,385 & 0,358 & 0,343 & 0,338 & 0,334\\
        \end{tabular}
      \end{center}
    À l'aide de ce tableau, formuler des conjectures sur le sens de variations de la suite $(u_n)$ et son éventuelle limite.\end{em}
    N'importe quelle conjecture cohérente est valide. Le comportement réel de cette suite est : elle est strictement décroissante, et tend vers $\frac{1}{3}$.
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}[Géométrie --- 7 points]
  On considère les points $A(2;1)$ et $B(1;2)$ dans un repère orthonormé.
  \begin{enumerate}
    \item \label{cercle}\emph{Déterminer une équation du cercle $\mathcal C$ de diamètre $[AB]$.} La formule générale d'une équation du cercle est $(x-x_A)(x-x_B)+(y-y_A)(y-y_B)=0$, donc cela donne $(x-2)(x-1)+(y-1)(y-2)=0$.
    \item \emph{On appelle $\Delta$ la médiatrice du segment $[AB]$ (rappel : la médiatrice de $[AB]$ est la droite constituée de l'ensemble des points à égale distance de $A$ et $B$).}

      \emph{Soit $M(x;y)$ un point de $\Delta$.}
      \begin{enumerate}
        \item \emph{Exprimer $AM^2$ et $BM^2$ en fonction de $x$ et $y$.}
          La longueur d'un segment en fonction des coordonnées de ses extrémités est donnée par la formule $AM=\sqrt{(x-x_A)^2+(y-y_A)^2}$, donc $AM^2=(x-x_A)^2+(y-y_A)^2=(x-2)^2+(y-1)^2$. De même, $BM^2=(x-1)^2+(y-2)^2$.
        \item \label{droite}\emph{Montrer que l'équation réduite de $\Delta$ est $y=x$.}
          Puisque la $M$ est sur la médiatrice de $[AB]$, $AM=BM$, et $AM^2=BM^2$. Donc $(x-2)^2+(y-1)^2=(x-1)^2+(y-2)^2$. En développant cet expression et en isolant les $x$ à gauche et les $y$ à droite, on obtient $x=y$.
      \end{enumerate}
    \item \emph{En déduire les points d'intersection de $\mathcal{C}$ et de $\Delta$.}
      Soit un point $M(x;y)$ appartenant à $\mathcal{C}$ et $\Delta$. Ce point vérifie donc les deux équations trouvées en \ref{cercle} et \ref{droite}. En particulier, puisque $y=x$, on peut remplacer $y$ par $x$ dans l'équation de $\mathcal{C}$ pour obtenir $(x-2)(x-1)+(x-1)(x-2)=0$, soit $2(x-2)(x-1)=0$. C'est une équation produit qui a deux solutions : $x=1$ et $x=2$.

      Ce sont les abcisses des deux points d'intersection. Les ordonnées sont données par la formule de la droite $y=x$. Donc les deux points d'intersection ont pour coordonnées $(1,1)$ et $(2,2)$.
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}[Perpendicularité --- 3 points]\emph{Toute trace de recherche sera valorisée, même si elle n'aboutit pas.}

  \begin{multicols}{2}
    \begin{em}
    On considère la figure ci-contre. $ABCD$ et $AEFG$ sont des carrés, et $ABHG$ est un rectangle.

    Démontrer que les droites $(ED)$ et $(AH)$ sont perpendiculaires.
  \end{em}

    \begin{center}
      \begin{tikzpicture}[scale=0.6,thick]
        \coordinate (A) at (0,0);
        \coordinate (B) at (3,0);
        \coordinate (C) at (3,3);
        \coordinate (D) at (0,3);
        \coordinate (E) at (-2,0);
        \coordinate (F) at (-2,-2);
        \coordinate (G) at (0,-2);
        \coordinate (H) at (3,-2);
        \draw (A) -- (B) -- (C) -- (D) -- cycle;
        \draw (A) -- (E) -- (F) -- (G) -- cycle;
        \draw (E) -- (D);
        \draw (A) -- (H);
        \draw[dashed] (G) -- (H) -- (B);
        \draw (A) node[above right]{$A$};
        \draw (B) node[right]{$B$};
        \draw (C) node[above right]{$C$};
        \draw (D) node[above]{$D$};
        \draw (E) node[left]{$E$};
        \draw (F) node[below left]{$F$};
        \draw (G) node[below]{$G$};
        \draw (H) node[below right]{$H$};

      \end{tikzpicture}
    \end{center}
  \end{multicols}

  Il y a différentes manières de résoudre cet exercice (dont une est faisable en début de collège). Nous allons ici utiliser les vecteurs.

  Calculons le produit scalaire $\vecteur{ED}.\vecteur{AH}$. En utilisant la relation de Chasles, nous obtenons :

  $\vecteur{ED}.\vecteur{AH}=\left(\vecteur{EA}+\vecteur{AD}\right).\left(\vecteur{AG}+\vecteur{GH}\right)$

  \noindent Nous développons :

  $\vecteur{ED}.\vecteur{AH}=\vecteur{EA}.\vecteur{AG}+\vecteur{EA}.\vecteur{GH}+\vecteur{AD}.\vecteur{AG}+\vecteur{AD}.\vecteur{GH}$

  \noindent $(EA)$ et $(AG)$ sont perpendiculaires, de même que $(AD)$ et $(GH)$, donc les produits scalaires $\vecteur{EA}.\vecteur{AG}$ et $\vecteur{AD}.\vecteur{GH}$ sont nuls. Donc :

  $\vecteur{ED}.\vecteur{AH}=\vecteur{EA}.\vecteur{GH}+\vecteur{AD}.\vecteur{AG}$

  \noindent Restent deux produits scalaires. On note que $\vecteur{EA}.\vecteur{GH}=EA.GH$ (car $\cos(\vecteur{EA},\vecteur{GH})=1$), et que $\vecteur{AD}.\vecteur{AG}=-AD.AG$ (car $\cos(\vecteur{AD},\vecteur{AG})=-1$). Enfin, puisque $EA=AG$ et $GH=AD$, on a :

  $\vecteur{ED}.\vecteur{AH}=EA.GH - AD.AG=EA.GH-GH.EA=0$.

  Donc $(ED)$ et $(AH)$ sont perpendiculaires.


\end{exercice}

\end{document}
